%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Convergences paramétrées]
\'Etudier la nature des intégrales suivantes, en fonction des réels $\alpha$ et $\beta$.
\everymath{\ds}
\begin{tasks}(3)
		\task $\int_0^{+\infty} x^\alpha \eu{\beta x}\D x$,
		\task $\int_0^1 x^\alpha (1-x)^\beta\D x$,
		\task $\int_0^{+\infty} \left(\frac{\arctan x}{x}\right)^\alpha\D x$.
\end{tasks}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, la fonction $x\donne x^\alpha\eu{\beta x}$ est continue sur $\R>$ si $\alpha <0$, sur $\R+$ sinon. Il y donc une impropreté en $+\infty$, et une autre en $0$ si $\alpha<0$.
	\begin{itemize} 
	\item Si $\beta > 0$, $x^\alpha \eu{\beta x} \tendversen{x\to +\infty} +\infty$ par produit ou croissance comparée. L'intégrale ne peut converger.
	\item Si $\beta=0$, il s'agit d'une intégrale de Riemann. Or celle-ci converge au voisinage de $+\infty$ si et seulement si $-\alpha > 1$ c'est-à-dire $\alpha<-1$; et elle converge en $0$ si et seulement si $-\alpha<1$, c'est-à-dire si $\alpha>-1$. Ainsi, elle ne converge jamais sur $\R+$.
	\item Si $\beta<0$, remarquons que, par croissance comparée ou produit :
		\[ \frac{x^\alpha\eu{\beta x}}{\frac{1}{x^2}} = x^{\alpha+2}\eu{\beta x} \tendversen{x\to +\infty} 0. \]
		Ainsi, $\ds x^\alpha \eu{\beta x} = \petito[+\infty]{\frac{1}{x^2}}$. Or, $\ds \int_1^{+\infty} \frac{\dd x}{x^2}$ est convergente (Riemann avec $2>1$). Par comparaisons d'intégrales de fonctions à termes positifs, on en déduit que $\ds \int_1^{+\infty} x^\alpha\eu{\beta x}\dd x$ est convergente.\\Au voisinage de $0$, \[ x^{\alpha}\eu{\beta x} \eq{0} x^{\alpha}  \]
		et $\ds\int_0^1 x^{\alpha}\dd x$ converge si et seulement si $-\alpha<1$, c'est-à-dire $\alpha>-1$. Par comparaisons d'intégrales de fonctions à termes positifs, on en déduit que $\ds \int_0^{1} x^\alpha\eu{\beta x}\dd x$ est convergente si et seulement si $\alpha>-1$.
		\end{itemize}
		\textbf{Bilan} : \fbox{$\ds \int_0^{+\infty} x^\alpha\eu{\beta x}\dd x$ converge si et seulement si $\beta <0$ et $\alpha>-1$.}
	\item La fonction $x\donne x^\alpha(1-x)^\beta$ est continue sur $\interoo{0 1}$. Si $\alpha\geq0$, elle est continue en $0$ et si $\beta \geq 0$, elle est continue en $1$. L'intégrale converge donc si $\alpha\geq 0$ et $\beta \geq 0$.
		\begin{itemize}
			\item En $0$, remarquons que \[ x^\alpha (1-x)^\beta \eq{0} x^\alpha. \]
			$\ds\int_0^1 x^{\alpha}\dd x$ converge si et seulement si $-\alpha<1$ (Riemann), c'est-à-dire $\alpha>-1$. Par comparaisons d'intégrales de fonctions à termes positifs, on en déduit que $\ds \int_0^{1/2} x^\alpha(1-x)^\beta\dd x$ est convergente si et seulement si $\alpha>-1$.
			\item En $1$, de même : \[ x^\alpha (1-x)^\beta \eq{1} (1-x)^\beta. \]
			$\ds\int_{1/2}^1 (1-x)^{\beta}\dd x$ converge si et seulement si $-\beta<1$ (Riemann), c'est-à-dire $\beta>-1$. Par comparaisons d'intégrales de fonctions à termes positifs, on en déduit que $\ds \int_{1/2}^1 x^\alpha(1-x)^\beta\dd x$ est convergente si et seulement si $\beta>-1$.
		\end{itemize}
		\textbf{Bilan} :  \fbox{$\ds \int_0^{1} x^\alpha(1-x)^\beta\dd x$ converge si et seulement si $\alpha > -1$ et $\beta>-1$.}
		\item La fonction $x\donne \left(\frac{\arctan x}{x}\right)^\alpha$ est continue sur $\R>$. Il y a deux impropretés, en $0$ et en $+\infty$.
			\begin{itemize}
			\item En $0$ : 
				\begin{align*}
				 \frac{\arctan x}{x} &= \frac{x+\petito{x}}{x} = 1+\petito{1} \tendversen{x\to 0} 1.
				\end{align*}
			Par exponentiation, on en déduit que \[ \left(\frac{\arctan x}{x}\right)^\alpha \tendversen{x\to 0} 1. \]
			La fonction est donc prolongeable par continuité en $0$, et il s'agit donc d'une fausse impropreté en $0$.
			\item En $+\infty$ 
			\begin{align*}
			  \frac{\arctan x}{x} &\eq{+\infty} \frac{\pi/2}{x} = \frac{\pi}{2x} \\
			  \text{donc par exponentiation } \left(\frac{\arctan x}{x}\right)^\alpha &\eq{+\infty} \frac{\pi^\alpha}{2^\alpha x^\alpha}.
			\end{align*}
			$\ds \int_1^{+\infty} \frac{\dd x}{x^\alpha}$ est convergente si et seulement si $\alpha>1$ (Riemann). Par comparaisons d'intégrales de fonctions à termes positifs, on en déduit que $\ds \int_1^{+\infty} \left(\frac{\arctan x}{x}\right)^\alpha\dd x$ est convergente si et seulement si $\alpha>1$.
			\end{itemize}
			\textbf{Bilan} : \fbox{$\ds \int_0^{+\infty} \left(\frac{\arctan x}{x}\right)^\alpha \dd x$ converge si et seulement si $\alpha>1$.}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
